疑收中國等65億美元捐款未上報 哈佛、耶魯遭美教育部調查

針對高等教育機構收受外國資金，美國聯邦機構曾多次提出擔憂，特別是接受來自中國的捐贈，擔心中國政府透過在全球撒錢收買影響力；《華爾街日報》12日報導，美國教育部對哈佛和耶魯大學展開調查，根據評估，美國大學至少收受有65億美元（約台幣1949億）來自中國和沙烏地阿拉伯等國的外國資金而沒有上報。

美國教育部自2019年6月開始，對大學獲取外國資金展開1系列調查，這次對哈佛和耶魯的調查，則分別是第7和第8宗調查。

《華爾街日報》報導，根據該報檢閱美國教育部資料顯示，哈佛和耶魯2所大學疑似因收受外國捐贈和捐款未上報，而遭到美國教育部調查，其中包括來自中國和沙烏地阿拉伯的捐贈。

美國教育部網站週二在1封致哈佛大學的信中，要求該校揭露有關中國、卡達、俄羅斯、沙國伊朗政府的捐贈或合約記錄；同時也要求該校提供涉及華為、中興和俄羅斯卡巴斯基實驗室和斯科爾科沃基金會、伊朗阿拉維基金會等的記錄。

文件內容顯示，美國教育部指出，耶魯大學在2014年至2017年期間，至少收受3.75億美元（約台幣112.4億）的外國資金而沒有通報；同時也在週二給該校的信件中，要求耶魯提供來自沙國、中國及該國電信巨頭、北京大學燕京學堂、新加坡國立大學及卡達等的捐款紀錄。

報導指出，如果學校拒絕揭露相關資訊，美國教育部有可能將此事提交到司法部。哈佛和耶魯大學的發言人皆表示，學校正在對美國教育部做出回應。

美國的聯邦機構包括執法部門、美國國立衛生研究院以及國防部和能源部的研究基金，以及國會中的2黨議員，先前已多次針對高等教育機構收受外國資金提出擔憂，特別是來自中國的捐贈。

美國官員指出，中國正利用各種方式瞄準美國學術界，包括政府啟動的人才招募計畫如「千人計畫」等，上個月美國哈佛大學化學系主任利伯（Charles Lieber）才因被控參與該計畫且向美國政府說謊而被逮捕。

根據文件內容，美國官員指責大學積極向外國政府、企業等對美國懷有敵意的外國人募集資金，而這些捐贈者可能在尋找機會竊取美國大學的研究成果，或散佈有利於外國政府的宣傳。

支那痛腳捉捉捉

人民幣真香